// 5664
//== Reductionism
== Розділ 28. Редукціонізм

// 5665
//Whatever can go Rowling will go Rowling.
[disclaimer]#Якщо яка-небудь Ролінґ може трапитися, вона обовʼязково трапиться.#

// 5666
//This should __again__ go __without saying,__ but views expressed by
//Severus Snape are not necessarily those of the author.
Це має бути __очевидним__, проте __повторюся__: погляди, які висловлює
Северус Снейп, не обовʼязково збігаються з поглядами автора.

***

// 5667
//“Okay,” Harry said, swallowing. “Okay, Hermione, it’s enough, you can stop.”
-- Гаразд, -- Гаррі ковтнув слину. -- Гаразд, Герміоно, годі,
можеш зупинитися.

// 5668
//The white sugar pill in front of Hermione still hadn’t changed shape or color
//at all, even though she was concentrating harder than Harry had ever seen, her
//eyes squeezed shut, beads of sweat on her forehead, hand trembling as it
//gripped the wand -
Перед нею лежала біла цукрова таблетка. Вона досі зовсім не змінила ані форми, ані
кольору, хоча Гаррі ще не бачив Герміону настільки сконцентрованою:
очі щосили заплющені, лоб вкрився краплинами поту, тремтлива рука стискає
паличку...

// 5669
//“Hermione, __stop!__ It’s not going to work, Hermione, I don’t think we
//can make things that don’t exist yet!”
-- Герміоно, зупинися! Це не спрацює, Герміоно, думаю, ми не можемо
створювати те, чого ще не існує!

// 5670
//Slowly, Hermione’s hand relaxed its grasp on the wand.
Герміона повільно розслабила пальці, зімкнені на паличці.

// 5671
//“I thought I felt it,” she said in a bare whisper. “I thought I felt it start
//to Transfigure, just for a second.”
-- Я гадала, що відчула це, -- ледь чутно прошепотіла вона. -- Гадала,
що відчула, як воно починає трансфігуруватися. Лише на мить.

// 5672
//There was a lump in Harry’s throat. “You were probably imagining it. Hoping too
//hard.”
Клубок застряг у Гаррі в горлі:

-- Ти, напевно, лише уявила це. Надто сподівалася.

// 5673
//“I probably was,” she said. She looked like she wanted to cry.
-- Мабуть, -- погодилася Герміона. Здавалося, що вона от-от розплачеться.

// 5674
//Slowly, Harry took his mechanical pencil in his hand, and reached over to the
//sheet of paper with all the items crossed out, and drew a line through the item
//that said ‘ALZHEIMER’S CURE’.
Гаррі неквапливо взяв механічний олівець, дотягнувся до аркуша з викресленими
пунктами й намалював лінію поверх рядка "`ЛІКИ ПРОТИ ХВОРОБИ АЛЬЦГЕЙМЕРА`".

// 5675
//They couldn’t have fed anyone a Transfigured pill. But Transfiguration, at
//least the kind they could do, didn’t enchant the targets - it wouldn’t
//Transfigure a regular broomstick into a flying one. So if Hermione had been
//able to make a pill at all, it would have been a __nonmagical__ pill, one
//that worked for ordinary material reasons. They could have secretly made pills
//for a Muggle science lab, let them __study__ the pills and try to
//reverse-engineer them before the Transfiguration wore off… no one in either
//world would need to know that magic had been involved, it would just be another
//scientific breakthrough…
Випити трансфігуровану таблетку ніхто не зміг би. Проте трансфігурація
(принаймні та, яку вони могли виконувати) не наділяла цільові обʼєкти магією --
не перетворювала звичайні мітли на летючі. Тож якби Герміоні й вдалося
створити пігулку, то тільки __немагічну__, що діяла б згідно зі
звичайними матеріальними принципами. Вони могли б таємно виробити такі таблетки для
маґлівської наукової лабораторії, щоб там їх вивчили й
спробувати відтворити, перш ніж трансфігурація мине...
Решті світу не обовʼязково знати, що тут якось причетна магія, --
просто черговий науковий прорив...

// 5676
//It hadn’t been the sort of thing a wizard would think of, either. They didn’t
//respect mere __patterns of atoms__ that much, they didn’t think of
//unenchanted __material__ things as objects of power. If it wasn’t magical,
//it wasn’t interesting.
І таке не спало б на думку чарівникові. Прості послідовності
атомів не заслуговували їхньої особливої поваги, вони не думали про незачакловані __матеріальні__ предмети як про
речі сили. Немагічне для них дорівнювало нецікавому.

// 5677
//Earlier, Harry had __very__ secretly - he hadn’t even told Hermione -
//tried to Transfigure nanotechnology a la Eric Drexler. (He’d tried to produce a
//desktop nanofactory, of course, not tiny self-replicating assemblers, Harry
//wasn’t insane.) It would have been godhood in a single shot if it’d worked.
Якось Гаррі надзвичайно таємно (навіть із Герміоною не поділився) спробував
був трансфігурувати нанотехнологію в стилі Еріка Дрекслера. (Він намагався виробити
настільний нанозавод, а не, звісно, крихітні самовідтворювані асемблери,
Гаррі ж не божевільний.) Так він досягнув би всемогутности, зробивши всього один крок, якби це
спрацювало.

// 5678
//“That was it for today, right?” said Hermione. She was slumped back in her
//chair, leaning her head against the back; and her face showed her tiredness,
//which was very unusual for Hermione. She liked to pretend she was limitless, at
//least when Harry was around.
-- Це все на сьогодні, так? -- запитала Герміона.

Вона важко впала в крісло, відкинувши голову на спинку. На обличчі проступала
втома, що було вкрай незвично для Герміони. Їй подобалося вдавати, що
енергія бʼє з неї через край, принаймні коли Гаррі був поруч.

// 5679
//“One more,” Harry said cautiously, “but that one’s small, plus it might
//actually work. I saved it for last because I was hoping we could end on an up
//note. It’s real stuff, not like phasers. They’ve already made it in the
//laboratory, not like the Alzheimer’s cure. And it’s a generic substance, not
//specific like the lost books you tried to Transfigure copies of. I made a
//diagram of the molecular structure to show you. We just want to make it
//__longer__ than it’s ever been made before, and with all the tubes
//aligned, and the endpoints embedded in diamond.” Harry produced a sheet of
//graph paper.
-- Ще один дослід, -- обережно промовив Гаррі, -- але невеличкий, до того ж
справді може спрацювати. Я залишив насамкінець, бо сподівався завершити
чимось оптимістичним. Це, на відміну від фазерів, справжня штука. Її вже створили в лабораторії, на відміну
від ліків проти Альцгеймера. І це просто
речовина, на відміну від втрачених книжок, чиї копії ти намагалася
трансфігурувати. Я підготував тобі схему молекулярної структури. Ми просто
хочемо зробити її довшою, ніж вдавалося досі, усі трубки треба розмістити
паралельно, а кінцеві точки -- вбудувати в діамант.

Гаррі дістав аркуш міліметрового паперу.

// 5680
//Hermione sat back up, took it, and studied it, frowning. “These are
//__all__ carbon atoms? And Harry, what’s the name? I can’t Transfigure it
//if I don’t know what it’s called.”
Герміона сперлася на спинку, взяла його й почала насуплено вивчати:

-- Це __все__ атоми вуглецю? І, Гаррі, як воно називається? Я не зможу нічого
трансфігурувати, якщо не знатиму назви.

// 5681
//Harry made a disgusted face. He was still having trouble getting used to that
//sort of thing, it shouldn’t matter what something was __named__ if you
//knew what it __was.__ “They’re called buckytubes, or carbon nanotubes.
//It’s a kind of fullerene that was discovered just this year. It’s about a
//hundred times stronger than steel and a sixth of the weight.”
Гаррі скривився. Він досі не міг до цього звикнути: назва не мала б
важити, якщо розуміти суть.

-- Це вуглецеві нанотрубки, або волокнистий вуглець. Різновид
фулеренів, відкритий лише цього року. Він приблизно в сто разів міцніший
за сталь і вшестеро легший.

// 5682
//Hermione looked up from the graph paper, her face surprised. “That’s
//__real?__”
Герміона підвела здивований погляд із міліметрівки:

-- Воно __справжнє__?

// 5683
//“Yeah,” Harry said, “just hard to make the Muggle way. If we could get enough
//of the stuff, we could use it to build a space elevator all the way up to
//geosynchronous orbit or higher, and in terms of delta-v that’s halfway to
//anywhere in the Solar System. Plus we could throw out solar power satellites
//like confetti.”
-- Так, просто його складно виготовляти в маґлівський спосіб. Маючи
вдосталь цієї штуки, ми могли б
збудувати з неї космічний ліфт аж до геосинхронної орбіти чи й вище, а в плані дельта-v
це вже пів шляху до будь-якого місця в Сонячній системі. Крім того, ми могли б
запускати супутники із сонячними електростанціями як конфеті.

// 5684
//Hermione was frowning again. “Is this stuff __safe?__”
Герміона знову насупилася:

-- А воно __безпечне__?

// 5685
//“I don’t see why it wouldn’t be,” Harry said. “A buckytube is just a graphite
//sheet wrapped into a circular tube, basically, and graphite is the same stuff
//used in pencils -”
-- Не можу уявити, чому ні. Вуглецева нанотрубка -- це ж просто графітовий аркуш,
згорнутий у циліндричну трубку, а графіт, -- це, по суті, те саме, що
використовується в олівцях...

// 5686
//“I __know__ what graphite is, Harry,” Hermione said. She brushed her hair
//back absentmindedly, her eyebrows furrowed as she stared at the sheet of paper.
-- Я __знаю__, що таке графіт, Гаррі, -- обірвала його Герміона.
Вона несамохіть відкинула волосся, наморщила лоба й втупилася в аркуш.

// 5687
//Harry reached into a pocket of his robes, and produced a white thread tied to
//two small gray plastic rings at either end. He’d added drops of superglue where
//the thread met either ring, to make it all a single object that could be
//Transfigured as a whole. Cyanoacrylate, if Harry remembered correctly, worked
//by covalent bonds, and that was as close to being a “solid object” as you ever
//got in a world ultimately composed of tiny individual atoms. “When you’re
//ready,” Harry said, “try to Transfigure this into a set of aligned buckytube
//fibers embedded in two solid diamond rings.”
// hedrok: @ cyanoacrylate
Гаррі дістав із кишені мантії білу нитку, привʼязану з обох кінців до двох невеличких
сірих пластикових кілець. Місця{stress}, де
нитка зʼєднувалася з кожним кільцем, він закрапав був суперклеєм, щоб зробити це все монолітним обʼєктом, який
можна трансфігурувати як одне ціле. Якщо Гаррі не помилявся, ціаноакрилат
діяв на основі ковалентних звʼязків, і кращого
"`суцільного тіла`" у світі, що, зрештою, складається з
крихітних окремих атомів, годі було й шукати.

-- Як будеш готова, -- сказав він, -- спробуй трансфігурувати це на низку
паралельних нанотрубок, вбудованих у два діамантові кільця.

// 5688
//“All right…” Hermione said slowly. “Harry, I feel like I just missed
//something.”
-- Гаразд... -- повільно відповіла Герміона. -- Гаррі, мені здається, що я щойно
щось пропустила.

// 5689
//Harry shrugged helplessly. __Maybe you’re just tired.__ He knew better
//than to say it out loud, though.
Той безпорадно знизав плечима. "`Мабуть, ти просто втомилася`". Утім,
говорити це вголос він не збирався.

// 5690
//Hermione laid her wand against one plastic ring, and stared for a while.
Герміона доторкнулася паличкою до одного з пластикових кілець і деякий
час пильно в нього вдивлялася.

// 5691
//Two small circles of glittering diamond lay on the table, connected by a long
//black thread.
На столі виблискували два невеличкі діамантові кільця, зʼєднані
довгою чорною ниткою.

// 5692
//“It changed,” said Hermione. She sounded like she was trying to be enthusiastic
//but had run out of energy. “Now what?”
-- Змінилося, -- промовила Герміона. Складалося враження, наче вона намагалася додати
ентузіазму до голосу, та вже не мала на це сил. -- Що{stress} тепер?

// 5693
//Harry felt a bit deflated by his research partner’s lack of passion, but did
//his best not to show it; maybe the same process would work in reverse to cheer
//her up. “Now I test it to see if it holds weight.”
Гаррі дещо пригнічувала відсутність захвату в його партнерки-дослідниці, проте він
доклав усіх зусиль, щоб не виказати цього. Можливо, це спрацює у
зворотному напрямі й підбадьорить її.

-- Тепер перевіримо, яку вагу воно витримає.

// 5694
//There was an A-frame Harry had rigged up to do an earlier experiment with
//diamond rods - you could make solid diamond objects easily, using
//Transfiguration, they just wouldn’t last. The earlier experiment had measured
//whether Transfiguring a long diamond rod into a shorter diamond rod would allow
//it to lift a suspended heavy weight as it contracted, i.e., could you
//Transfigure against tension, which you in fact could.
Неподалік стояла перекладина, яку Гаррі ще раніше встановив для
досліду з діамантовими стержнями. Трансфігурувати на обʼєкти із суцільного діаманта
було легко, проте залишалися вони такими недовго. Попередній дослід
перевіряв, чи вдасться, трансфігурувавши довший діамантовий стержень на коротший,
підняти підвішену важку гирю, коли той стискатиметься,
тобто чи можна трансфігурувати проти тиску -- як виявилося, можна.

// 5695
//Harry carefully looped one circle of glittering diamond over the thick metal
//hook at the top of the rig, then attached a thick metal hanger to the bottom
//ring, and then started attaching weights to the hanger.
Гаррі обережно почепив одне блискуче діамантове кільце на великий металевий гак
на верхівці конструкції, відтак прикріпив до нижнього кільця масивну металеву підвіску,
на яку почав навішувати гирі.

// 5696
//(Harry had asked the Weasley twins to Transfigure the apparatus for him, and
//the Weasley twins had given him an incredulous look, like they couldn’t figure
//out what sort of prank he could __possibly__ want that for, but they
//hadn’t asked any questions. And their Transfigurations, according to them,
//lasted for around three hours, so Harry and Hermione still had a while left.)
(Трансфігурувати цей апарат Гаррі попросив був близнюків Візлі. Ті
недовірливо зиркнули на нього -- ніби не могли збагнути, для якої витівки
це бодай теоретично може знадобитися, -- проте без питань виконали його
прохання. Вони запевнили, що трансфігурація протримається три години, отже,
Гаррі й Герміона мали ще вдосталь часу.)

// 5697
//“One hundred kilograms,” Harry said about a minute later. “I don’t think a
//steel thread this thin would hold that. It should go up much higher, but that’s
//all the weight I’ve got.”
-- Сто кілограмів, -- приблизно за хвилину виголосив Гаррі. -- Не думаю, що така ж тонка
сталева нитка витримала б цю вагу. Могло б бути куди більше,
проте це всі гирі, які я підготував.

// 5698
//There was a further silence.
І знову тиша.

// 5699
//Harry straightened up, and went back to their table, and sat down in his chair,
//and ceremoniously made a check mark next to ‘Buckytubes’. “There,” Harry said.
//“__That__ one worked.”
Гаррі випростався, підійшов до стола, сів на стілець і урочисто поставив галочку
навпроти "`Вуглецеві нанотрубки`":

-- Ось. __Це__ спрацювало.

// 5700
//“But it’s not really __useful__, Harry, is it?” Hermione said from where
//she was sitting with her head resting in her hands. “I mean, even if we gave it
//to a scientist they couldn’t learn how to make lots of buckytubes from studying
//ours.”
-- Але ж від цього насправді __немає користи__, Гаррі, чи не так? -- озвалася
Герміона, не піднімаючи голови з рук. -- Тобто, навіть якщо дати
науковцям дослідити наші нанотрубки, вони не дізнаються, як виробити багато таких.

// 5701
//“They might be able to learn __something,__” Harry said. “Hermione,
//__look__ at it, that little tiny thread holding up all that weight, we
//just made something that no Muggle laboratory could make -”
-- Вони можуть дізнатися __щось__. Герміоно, тільки поглянь: ця крихітна
ниточка витримує всю цю вагу. Ми щойно створили дещо, що не до снаги жодній
маґлівській лабораторії...

// 5702
//“But any other witch could make it,” Hermione said. Her exhaustion was coming
//into her voice, now. “Harry, I don’t think this is working out.”
-- Але до снаги будь-якій відьмі, -- у її голосі чулося виснаження.
-- Гаррі, я не думаю, що нам щось вдасться.

// 5703
//“You mean our relationship?” Harry said. “Great! Let’s break up.”
-- Ти про наші стосунки? Чудово! Розійдімося.

// 5704
//That got a slight grin out of her. “I mean our research.”
Це вичавило з неї легку усмішку:

-- Я про наші дослідження.

// 5705
//“Oh, Hermione, how __could__ you?”
-- Ох, Герміоно, __як ти могла__?

// 5706
//“You’re sweet when you’re mean,” she said. “But Harry, this is nuts, I’m
//twelve, you’re eleven, it’s __silly__ to think we’re going to discover
//anything that no one’s ever figured out before.”
-- Ти милий, коли злишся. Але, Гаррі, це божевілля: мені дванадцять, тобі
одинадцять, __нерозумно__ очікувати, що ми здійснимо якесь відкриття, про яке ніхто
до нас ще не подумав.

// 5707
//“Are you really saying we should give up on unraveling the secrets of magic
//after trying for less than one__ month?__” Harry said, trying to put a
//note of challenge into his voice. Honestly he was feeling some of the same
//fatigue as Hermione. None of the __good__ ideas ever worked. He’d made
//just one discovery worth mentioning, the Mendelian pattern, and he couldn’t
//tell Hermione about it without breaking his promise to Draco.
-- Ти справді хочеш сказати, що нам варто кинути розгадувати таємниці магії
після __менш ніж місяця__ спроб? -- Гаррі намагався звучати
виклично.

Якщо чесно, він сам частково відчував таку ж втому, що й Герміона. Жодна з добрих
ідей ніколи не спрацьовувала. Він мав лише одне варте згадки відкриття --
схему Менделя, -- однак не міг розповісти про нього Герміоні, не порушивши своєї
обіцянки Драко.

// 5708
//“No,” Hermione said. Her young face was looking very serious and adult. “I’m
//saying right now we should be __studying__ all the magic that wizards
//already know, so we can do this sort of thing after we graduate from Hogwarts.”
-- Ні, -- заперечила Герміона з напрочуд серйозним і дорослим виглядом. -- Я
хочу сказати, що зараз нам краще __вивчати__ всю магію, уже відому чарівникам,
щоб ставити такі досліди після випуску з Гоґвортсу.

// 5709
//“Um…” Harry said. “Hermione, I hate to put it this way, but imagine we’d
//decided to hold off on research until later, and the first thing we tried after
//we graduated was Transfiguring an Alzheimer’s cure, and it __worked.__
//We’d feel… I don’t think the word __stupid__ would adequately describe how
//we’d feel. What if there’s something else like that and it does work?”
-- Ем... Герміоно, мені жах як не хочеться таке казати, проте уяви, що ми
вирішили відкласти досліди на потім, а після
випуску насамперед спробували б трансфігурувати ліки проти хвороби Альцгеймера -- і це __спрацювало__ б. Ми
почувалися б... не думаю, що слово __по-дурному__ точно передало б наші емоції.
А що як котрась із наших ідей спрацює?

// 5710
//“That’s not __fair,__ Harry!” Hermione said. Her voice was trembling like
//she was on the verge of breaking out crying. “You can’t __put__ that on
//people! It’s not our __job__ to do that sort of thing, we’re
//__kids!__”
-- Це __нечесно__, Гаррі! -- вигукнула Герміона. Її голос тремтів, майже
зриваючись на плач. -- Ти не можеш покладати таку відповідальність на когось! Не
наша __робота__ досліджувати такі речі, ми __діти__!

// 5711
//For a moment Harry wondered what would happen if someone told Hermione she had
//to fight an immortal Dark Lord, if she would turn into one of the whiny
//self-pitying heroes that Harry could never stand reading about in his books.
На мить Гаррі охопила цікавість: якби Герміоні повідомили, що їй
треба боротися з невмирущим Темним Лордом, чи перетворилася б вона на одного з
тих плаксивих героїв, що нескінченно себе жаліють. Гаррі терпіти не міг читати про них
у книжках.

// 5712
//“Anyway,” Hermione said. Her voice shook. “I don’t want to keep doing this. I
//don’t believe children can do things that grownups can’t, that’s only in
//stories.”
-- Хай там як, -- її голос звучав нерівно, -- я не хочу більше цього робити.
Я не вірю, що діти можуть здійснити щось, чого не можуть дорослі, таке буває
лише в казках.

// 5713
//There was silence in the classroom.
У класі запанувала тиша.

// 5714
//Hermione started to look a little scared, and Harry knew that his own
//expression had gotten colder.
Герміона видавалася трохи переляканою, а Гаррі знав, що його обличчя набуває все холоднішого виразу.

// 5715
//It might not have hurt so much if the same thought hadn’t already come to Harry
//- that, while thirty might be old for a scientific revolutionary and twenty
//about right, while there were people who got doctorates when they were
//seventeen and fourteen-year-old heirs who’d been great kings or generals, there
//wasn’t really anyone who’d made the history books at eleven.
Напевно, це б не так ранило, якби Гаррі й сам про це вже не думав:
хоча тридцять може бути запізно для революційного наукового відкриття, а
двадцять -- саме час, хоча існували люди, що захищали докторську в сімнадцять,
і чотирнадцятирічні спадкоємці, що ставали великими королями чи генералами,
однак ніхто не потрапляв у книжки з історії в одинадцять років.

// 5716
//“All right,” Harry said. “Figure out how to do something a grownup can’t. Is
//that your challenge?”
-- Гаразд, -- промовив Гаррі. -- Вигадати, як зробити щось, чого не можуть
дорослі. Це твій виклик?

// 5717
//“I didn’t mean it like that,” Hermione said, her voice coming out in a
//frightened whisper.
-- Я не це мала на увазі, -- налякано прошепотіла Герміона.

// 5718
//With an effort, Harry wrenched his gaze away from Hermione. “I’m not angry at
//__you__,” Harry said. His voice was cold, despite his best efforts. “I’m
//angry at, I don’t know, everything. But I’m not willing to lose, Hermione.
//Losing isn’t always the right thing to do. I’ll figure out how to do something
//a grown wizard can’t do, and then I’ll get back to you. How’s that?”
Гаррі ледве відірвав від неї погляд.

-- Я не злюся на __тебе__, -- пояснив він холодно, незважаючи на всі
свої зусилля. -- Я злюся... не знаю, на все. Але я не хочу програвати,
Герміоно. Програвати -- це не завжди правильно. Я вигадаю, як зробити щось,
чого не може зробити дорослий чарівник, і тоді повернуся до тебе. Як тобі?

// 5719
//There was more silence.
І знову тиша.

// 5720
//“Okay,” said Hermione, her voice wavering a little. She pushed herself up out
//of her chair, and went over to the door of the abandoned classroom they’d been
//working in. Her hand went onto the doorknob. “We’re still friends, right? And
//if you can’t figure out anything -”
-- Гаразд, -- відповіла Герміона дещо ламким голосом. Вона виштовхнула себе з
крісла, підійшла до дверей класу, у якому вони працювали, і
потягнулася до ручки: -- Ми ж досі друзі, чи не так? І якщо ти
нічого не вигадаєш...

// 5721
//Her voice halted.
Вона затнулася.

// 5722
//“Then we’ll study together,” Harry said. His voice was even colder now.
-- Тоді ми навчатимемося разом, -- у Гарріному голосі пролунало ще більше криги.

// 5723
//“Um, bye for now, then,” Hermione said, and she quickly went out of the room
//and shut the door behind her.
-- Ем, тоді наразі бувай, -- Герміона швидко вийшла з класу й
зачинила за собою двері.

// 5724
//Sometimes Harry hated having a dark side, even when he was inside it.
Подеколи Гаррі ненавидів свою темну сторону, навіть коли був у ній.

// 5725
//And the part of him that had thought exactly the same thing as Hermione, that
//no, children __couldn’t__ do what grownups couldn’t, was saying all the
//things that Hermione had been too frightened to say, like, __That’s one
//hell of a difficult challenge you just grabbed for yourself__ and __boy
//are you going to end up with egg on your face this time__ and __at least
//this way you’ll know you’ve failed.__
Та його частина, що подумки погоджувалася з Герміоною, -- мовляв, ні,
якщо дорослі чогось не можуть, то й дітям це __не вдасться__, -- казала все те, що Герміона побоялася.
Щось на кшталт: "`Оце так виклик ти щойно собі вигадав`", і: "`Ну й
посміховисько ти із себе зробиш цього разу`", а ще: "`Хоча б
знатимеш, що зазнав поразки`".

// 5726
//And the part of him that didn’t enjoy losing replied, in a very cold voice,
//__Fine, you can shut up and watch.__
А та його частина, що вкрай не полюбляла програвати, дуже холодно відповіла:
"`Чудово, тоді замовкни й дивися`".

***

// 5727
//It was almost lunchtime, and Harry didn’t care. He hadn’t even bothered
//grabbing a snack bar from his pouch. His stomach could stand a little starving.
Уже майже настав час обідати, але Гаррі було начхати. Він навіть не дістав батончика
з капшучка. Його шлунок міг витримати невеличкий голод.

// 5728
//The wizarding world was tiny, they didn’t think like scientists, they didn’t
//know science, they didn’t question what they’d grown up with, they hadn’t put
//protective shells on their time machines, they played Quidditch, all of magical
//Britain was smaller than a small Muggle city, the greatest wizarding school
//only educated up to the age of seventeen, __silly__ wasn’t challenging
//that at eleven, __silly__ was __assuming__ wizards knew what they
//were doing and had already exhausted all the low-hanging fruit a scientific
//polymath would see.
Чарівники жили у своєму крихітному світі, вони не думали як науковці, не знали
науки, не сумнівалися в поглядах, з якими виросли, не
захищали своїх машин часу закляттями, вони грали у квідич, уся чаклунська
Британія була меншою за невеличке маґлівське місто, у найліпшій чаклунській
школі освіта завершувалася в сімнадцять років, __нерозумно__ було не кинути
виклику в одинадцять, __нерозумно__ було вважати, ніби чарівники знали, що{stress}
вони роблять, і вже зірвали всі легкодоступні плоди досліджень, що їх легко
побачить полімат.

// 5729
//Step One had been to make a list of every magical constraint Harry could
//remember, all the things you supposedly couldn’t do.
Крок перший: скласти список усіх магічних обмежень, які вдасться пригадати,
усе, що вважається неможливим.

// 5730
//Step Two, mark the constraints that seemed to make the __least__ sense
//from a scientific perspective.
Крок другий: позначити обмеження, що мали __найменше__ сенсу з погляду
науки.

// 5731
//Step Three, prioritize constraints that a wizard would be unlikely to question
//if they __didn’t__ know science.
Крок третій: впорядкувати обмеження за зростанням імовірности того, що необізнаний із наукою чарівник
сумніватиметься в них.

// 5732
//Step Four, come up with avenues for attacking them.
Крок четвертий: вигадати, як їх здолати.

***

// 5733
//Hermione still felt a little shaky as she sat down next to Mandy at the
//Ravenclaw table. Hermione’s lunch had two fruits (tomato slices and peeled
//tangerines), three vegetables (carrots, carrots, and more carrots), one meat
//(fried Diricawl drumsticks whose unhealthy coating she would carefully remove),
//and one little piece of chocolate cake that she would earn by eating the other
//parts.
// hedrok: Diricawl див. 026:5198
Герміону все ще трохи трусило, коли вона сіла поруч із Менді за рейвенкловським
столом. Її обід складався з двох фруктів (скибки помідорів і очищені
мандарини), трьох овочів (морква, морква й ще раз морква), одного шматка мʼяса
(смажені ніжки діріколя, шкідливу шкірку вона обережно прибере) й одного
маленького шматочка шоколадного торта -- винагороди за поїдання решти
страв.

// 5734
//It hadn’t been as bad as Potions class, sometimes she still had
//__nightmares__ about that. But this time __she__ had made it happen
//and __she’d felt like its target. __Just for a moment, before the terrible
//cold darkness looked away and said it wasn’t angry with her, because it hadn’t
//wanted to scare her.
Все закінчилося не так уже й погано, як тоді на зіллєварінні; Герміоні досі подеколи
снилися жахи про той урок. Але цього разу __вона__ стала причиною подій і,
як їй здавалося, мішенню. Лише на мить, перш ніж жахлива крижана
темрява відвела погляд і запевнила, що злиться не на неї, адже не хотіла її лякати.

// 5735
//And she still had that feeling like she’d missed something earlier, something
//really important.
Її досі непокоїло відчуття, наче вона щось пропустила була, щось дуже
важливе.

// 5736
//But they hadn’t violated any of the rules of Transfiguration… had they? They
//hadn’t made any liquids, any gases, they hadn’t taken orders from the Defense
//Professor…
Але ж вони не порушили жодного правила трансфігурації... чи не так? Не
створювали рідини, газу, не виконували наказів професора захисту...

// 5737
//The __pill!__ That had been something to be eaten!
__Таблетка!__ Її можна зʼїсти!

// 5738
//…well, no, nobody would just eat a pill lying around, it hadn’t __worked__
//actually, they could have just __Finite Incantatemed __it if it had, but
//she would still have to tell Harry about that and make sure they didn’t mention
//it in front of Professor McGonagall, in case they were never allowed to study
//Transfiguration again…
...Ну, ні, ніхто просто так не стане їсти таблетку, що просто собі десь лежить, та й,
власне, їм же __не вдалося__ її змінити, в іншому разі вони могли б просто застосувати до неї "`Фініте Інкантатем`",
проте однаково треба буде попередити Гаррі ніколи не
згадувати цього в присутності професорки Макґонеґел -- раптом їм заборонять
вивчати трансфігурацію...

// 5739
//Hermione was starting to get a really sick feeling in her stomach. She pushed
//back her plate from the table, she couldn’t eat lunch like this.
Герміона починала почуватися по-справжньому погано. Вона відштовхнула від себе тарілку -- не
могла їсти в такому стані.

// 5740
//And she closed her eyes and began to mentally recite the rules of
//Transfiguration.
Вона заплющила очі й взялася подумки повторювати правила трансфігурації.

// 5741
//__“I will never Transfigure anything into liquid or gas.”__
// hedrok: копія з 015:2248
"`Я ніколи не трансфігуруватиму нічого на рідину чи газ`".

// 5742
//__“I will never Transfigure anything that looks like food or anything
//else that goes inside a human body.”__
// hedrok: копія з 015:2249
"`Я ніколи не трансфігуруватиму нічого на те, що схоже на їжу чи будь-що інше,
що потрапляє всередину людського тіла`".

// 5743
//No, they really __shouldn’t__ have tried to Transfigure the pill, or they
//should’ve at least __realized…__ she’d been so caught up in Harry’s
//brilliant idea that she hadn’t __thought…__
Ні, їм справді не варто було намагатися трансфігурувати таблетку,
принаймні вони мали це розуміти. Вона так захопилася Гарріною геніальною ідеєю, що
просто не подумала...

// 5744
//The sick feeling in Hermione’s stomach was getting worse. There was a feeling
//in her mind of something hovering just on the edge of recognition, a perception
//about to invert itself, a young woman about to become a crone, a vase about to
//become two faces…
Герміоні дедалі гіршало. Просто на межі її свідомости блукало якесь відчуття,
образ, що ось-ось розкриється, дівчина, що ось-ось стане
старою каргою, ваза, що ось-ось перетвориться на два обличчя...

// 5745
//And she went on remembering the rules of Transfiguration.
І вона далі пригадувала правила трансфігурації.

***

// 5746
//Harry’s knuckles had gone white on his wand by the time he stopped trying to
//Transfigure the air in front of his wand into a paperclip. It wouldn’t have
//been safe to Transfigure the paperclip into gas, of course, but Harry didn’t
//see any reason why it would be unsafe the other way around. It just wasn’t
//supposed to be __possible__. But why not? Air was as real a substance as
//anything else…
Стиснуті на паличці пальці побіліли, і Гаррі облишив спроби трансфігурувати
повітря перед собою на скріпку. Перетворювати скріпку на газ, звісно, було
б небезпечно, проте Гаррі не міг уявити, яку шкоду приховувала в собі зворотна трансфігурація.
Вона просто вважалася неможливою. Але чому? Повітря -- це ж
не менш реальна речовина, ніж будь-що інше...

// 5747
//Well, maybe that limitation __did__ make sense. Air was disorganized, all
//the molecules constantly changing their relation to each other. Maybe you
//couldn’t impose a new form on substance unless the substance was staying still
//long enough for you to master it, even though the atoms in solids were also
//constantly vibrating all the time…
Що ж, можливо, це обмеження мало сенс. Повітря хаотичне, усі молекули в ньому
постійно змінюють позицію одна відносно іншої. Мабуть, неможливо надати нової
форми речовині, якщо та не лишається незмінною досить довго, щоб
захопити її, хоча атоми в твердих тілах також перебували в постійному русі...

// 5748
//The more Harry failed, the colder he felt, the clearer everything seemed to
//become.
Що довше Гаррі нічого не вдавалося, то холодніше він почувався, то чіткішим усе
ставало.

// 5749
//All right. Next on the list.
Гаразд. Наступний пункт списку.

// 5750
//You could only Transfigure whole objects as wholes. You couldn’t Transfigure
//__half__ a match into a needle, you had to Transfigure the __whole
//thing.__ Back when Harry had been trapped in that classroom by Draco, it had
//been the reason he couldn’t just Transfigure a thin cylindrical cross-section
//of the walls into sponge, and punch out a chunk of stone large enough for him
//to fit through the hole. He would have needed to impose a new form on the whole
//wall, and maybe a whole section of Hogwarts, just in order to change that
//little cross-section.
Трансфігурувати обʼєкти можна лише повністю. Неможливо трансфігурувати
__половину__ сірника на голку, тільки __весь предмет__. Коли
Драко зачинив був Гаррі в класі, саме це завадило йому
перетворити тонкий циліндричний фрагмент стіни на губку й виштовхнути
достатньо великий шматок каменю, щоб пролізти в отвір. Натомість він
мав би надати нової форми всій стіні, а може, що й цілій секції Гоґвортсу,
просто щоб змінити цей маленький фрагмент.

// 5751
//And that was __ridiculous__.
І це було __сміховинно__.

// 5752
//__Things were made of atoms.__ Lots of little tiny dots. There
//__was__ no contiguity, there __was__ no solidity, just
//electromagnetic forces holding the little dots related to each other…
Речі складаються з атомів. Купи крихітних цяточок. __Не існувало__
суміжности, __не існувало__ твердости -- лише електромагнітні
сили, що тримали ці крихітні цяточки разом...

***

// 5753
//Mandy Brocklehurst paused with her fork on her way to her mouth. “Huh,” she
//said to Su Li, sitting across from the now-empty space beside her, “what got
//into Hermione?”
Менді Брокелгерст завмерла з наполовину піднесеною до рота виделкою.

-- Гей, -- сказала вона Су Лі, що сиділа навпроти тепер порожнього місця поруч із
нею, -- що це з Герміоною?

***

// 5754
//Harry wanted to kill his eraser.
Гаррі хотів убити ґумку.

// 5755
//He’d been trying to change a single spot on the pink rectangle into steel,
//apart from the rest of the rubber, and the eraser wasn’t cooperating.
Він намагався перетворити окрему частину рожевого прямокутника на сталь,
не змінюючи решти ґумки, однак та відмовлялася співпрацювати.

// 5756
//It __had__ to be a conceptual limitation, not a real one. __Had__ to
//be.
Це мусило бути концептуальним обмеженням, а не справжнім. __Мусило__.

// 5757
//__Things were made of atoms,__ and every atom was a tiny separate thing.
//Atoms were held together by a quantum mist of shared electrons, for covalent
//bonds, or sometimes just magnetism at close ranges, for ionic bonds or van der
//Waals forces.
Речі складаються з атомів, а кожен атом -- це крихітна окрема річ. Вони
тримаються купи за допомогою квантового туману спільних електронів -- ковалентних звʼязків,
іноді за допомогою магнетизму на невеличких відстанях -- іонних звʼязків, або сил Ван
дер Ваальса.

// 5758
//If it came down to that, the protons and neutrons inside the nuclei were tiny
//separate things. The quarks inside the protons and neutrons were tiny separate
//things! There simply __wasn’t__ anything in reality, the world-out-there,
//that corresponded to people’s conceit of solid objects. It was all just little
//dots.
Якщо вже на те пішло, то протони й нейтрони всередині ядра були крихітними окремими
речами. Кварки всередині протонів і нейтронів були крихітними окремими
речами! Просто в дійсності __не існувало__ нічого, зовнішній світ не узгоджувався з
химерними людськими уявленнями про тверді обʼєкти. Були лише крихітні
цяточки.

// 5759
//And free Transfiguration was all in the mind to begin with, wasn’t it? No
//words, no gestures. Only the pure concept of form, kept strictly separate from
//substance, imposed on the substance, conceived of apart from its form. That and
//the wand and whatever made you a wizard.
А вільна трансфігурація починається з розуму, чи не так? Ніяких слів, ніяких
жестів. Лише щира концепція форми, цілковито відокремлена від речовини
й накладена на речовину, уявлену осібно від форми. Це, паличка й те,
що робить тебе чарівником, хай чим воно є.

// 5760
//The wizards couldn’t transform parts of things, could only transform what their
//minds perceived as wholes, because they didn’t __know in their bones__
//that it was all just atoms deep down.
Чарівники не могли трансформувати частини речей, тільки те,
що їхній розум сприймав як одне ціле, бо вони __не розуміли до нутра
кісток__, що глибоко всередині все це просто атоми.

// 5761
//Harry had focused on that knowledge as hard as he could, the __true fact__
//that the eraser was just a collection of atoms, everything was just collections
//of atoms, and the atoms of the little patch he was trying to Transfigure formed
//__just as valid__ a collection as any other collection he cared to think
//about.
Гаррі щосили зосередився на цьому знанні, на __істинному факті__:
ґумка була лише набором атомів, усе було лише набором атомів, і атоми
невеличкої частини, яку він намагався трансфігурувати, утворювали настільки ж
прийнятний набір атомів, як і будь-який інший, про який він міг подумати.

// 5762
//And Harry still hadn’t been able to change that single part of the eraser, the
//Transfiguration wasn’t going anywhere.
Змінити тільки частину ґумки однаково не вдавалося, трансфігурація не
відбувалася.

// 5763
//__This. Was. Ridiculous.__
__Це. Було. Сміховинно.__

// 5764
//Harry’s knuckles were whitening on his wand again. He was __sick__ of
//getting experimental results that __didn’t make sense.__
Стиснуті пальці знову побіліли на паличці. Його вже нудило від
результатів дослідів, що не мали сенсу.

// 5765
//Maybe the fact that __some__ part of his mind was still thinking in terms
//of objects was stopping the Transfiguration from going through. He had thought
//of a collection of atoms that was an __eraser.__ He had thought of a
//collection that was a __little patch.__
Можливо, якась частина його розуму досі оперувала термінами обʼєктів, що перешкоджало
трансфігурації. Він думав був про набір атомів, з яких складалася
ґумка. Про набір, що був невеличкою частиною.

// 5766
//Time to kick it up a notch.
Час підняти ставки.

// 5767
//Harry pressed his wand harder against that tiny section of eraser, and tried to
//see through the illusion that nonscientists thought was reality, the world of
//desks and chairs, air and erasers and people.
Гаррі сильніше притиснув паличку до невеличкої секції ґумки, намагаючись побачити
крізь ілюзію, яку ненауковці вважали дійсністю, крізь світ столів і стільців,
повітря, ґумок і людей.

// 5768
//When you walked through a park, the immersive world that surrounded you was
//something that existed inside your own brain as a pattern of neurons firing.
//The sensation of a bright blue sky wasn’t something high above you, it was
//something in your visual cortex, and your visual cortex was in the back of your
//brain. All the sensations of that bright world were really happening in that
//quiet cave of bone you called your skull, the place where __you__ lived
//and never, ever left. If you really wanted to say hello to someone, to the
//__actual person,__ you wouldn’t shake their hand, you’d knock gently on
//their skull and say “How are you doing in there?” That was what people were,
//that was where they really lived. And the __picture__ of the park that you
//thought you were __walking through__ was something that was visualized
//inside your brain as it processed the signals sent down from your eyes and
//retina.
// hedrok: @ immersive
Коли ви гуляєте парком, тривимірний світ навколо існує лише всередині вашого
власного мозку як сукупність нейронних сигналів. Відчуття яскравого блакитного неба
утворюється не десь високо над головою, воно зароджується в зоровій корі, а зорова
кора розміщується в задній частині мозку. Усі відчуття цього яскравого світу насправді
відбуваються в тій тихій кістяній печері, що називається черепом, -- місці,
де ми живемо й звідки ніколи-ніколи не виходимо. Якщо ви по-справжньому хочете привітатися з
кимось, __із власне особистістю__, то варто легенько постукати по черепу й
запитатися: "`Як там справи?`". Бо саме там люди існують насправді, саме там вони
живуть. І зображення парку, яким ви йдете, -- це лише візуалізація
всередині мозку, опрацьовані ним сигнали, надіслані від очей і сітківки.

// 5769
//It wasn’t a __lie__ like the Buddhists thought, there wasn’t something
//terribly mystical and unexpected behind the veil of Maya, what lay beyond the
//illusion of the park was just the __actual park__, but it was all still
//__illusion__.
Це не було брехнею, як вважали буддисти. За мороком мая не приховувалося нічого страшенно містичного
чи несподіваного -- за ілюзією парку був просто __справжній
парк__, однак вона однаково була __ілюзією__.

// 5770
//Harry wasn’t sitting inside the classroom.
Гаррі не сидів у класі.

// 5771
//He wasn’t looking at the eraser.
Не дивився на ґумку.

// 5772
//Harry was inside Harry’s skull.
Гаррі був усередині Гарріного черепа.

// 5773
//He was experiencing a processed picture his brain had decoded from the signals
//sent down by his retina.
Він бачив опрацьоване зображення, розкодоване мозком із сигналів,
надісланих сітківкою.

// 5774
//The real eraser was somewhere else, somewhere that wasn’t the picture.
Справжня ґумка була деінде -- десь не на зображенні.

// 5775
//And the real eraser wasn’t like the picture Harry’s brain had of it. The idea
//of the eraser as a __solid object__ was something that existed only inside
//his own brain, inside the parietal cortex that processed his sense of shape and
//space. The real eraser was a collection of atoms held together by
//electromagnetic forces and shared covalent electrons, while nearby, air
//molecules bounced off each other and bounced off the eraser-molecules.
І справжня ґумка не збігалася з її зображенням у Гарріному мозку. Її ідея як
__цілісного обʼєкта__ існувала лише всередині його власного мозку -- у
тімʼяній корі, що опрацьовувала його відчуття форми й простору. Справжня ґумка була
набором атомів, що трималися купи за допомогою електромагнітних сил і
спільних ковалентних електронів, доки неподалік молекули повітря стикалися
одна з одною і з молекулами ґумки.

// 5776
//The real eraser was far away, and Harry, inside his skull, could never quite
//touch it, could only imagine ideas about it. But __his wand had the
//power,__ it could change things out there in __reality__, it was only
//Harry’s own preconceptions that were __limiting__ it. Somewhere beyond the
//veil of Maya, the __truth__ behind Harry’s concept of “my wand” was
//touching the collection of atoms that Harry’s mind thought of as “a patch on
//the eraser”, and if that wand could change the collection of atoms that Harry
//considered “the whole eraser”, there was absolutely no reason why it couldn’t
//change the other collection too…
Справжня ґумка була далеко, а Гаррі всередині свого черепа ніколи не міг по-справжньому
її торкнутися, лише уявляти щось про неї. Але паличка містила в собі
силу, вона могла змінювати речі зовні, у __дійсності__, і лише його власні
упередження обмежували її. Десь поза мороком мая __суть__
концепції "`моя паличка`" торкалася набору атомів, які його розум називав
"`частиною ґумки`", і якщо паличка могла змінити набір атомів, який Гаррі
вважав "`усією ґумкою`", то не існувало жодної причини, чому б вона не могла змінити
й цей набір...

// 5777
//The Transfiguration still wasn’t going through.
Трансфігурація досі не відбувалася.

// 5778
//Harry’s teeth clenched together, and he kicked it up __another__ notch.
Гаррі стиснув зуби й знову підняв ставки.

// 5779
//The concept Harry’s mind had of the eraser as a single object was
//__obvious nonsense.__
Концепція ґумки як єдиного обʼєкта, якою оперував Гаррін розум, була __явно
безґлуздою__.

// 5780
//It was a map that didn’t and __couldn’t__ match the territory.
Мапа не збігалася й __не могла__ збігатися з територією.

// 5781
//Human beings modeled the world using stratified levels of organization, they
//had __separate thoughts__ about how countries worked, how people worked,
//how organs worked, how cells worked, how molecules worked, how quarks worked.
Людські істоти моделювали світ, організовуючи його на різних рівнях: вони мали
__окремі думки__ про те, як працювали країни, як працювали люди, як працювали
органи, як працювали клітини, як працювали молекули, як працювали кварки.

// 5782
//When Harry’s brain needed to think about the eraser, it would think about the
//rules that governed erasers, like “erasers can get rid of pencil-marks”. Only
//if Harry’s brain needed to predict what would happen on the lower chemical
//level, only then would Harry’s brain start thinking - as though it were a
//separate fact - about rubber molecules.
Коли Гаррін мозок розмірковував про ґумки, він згадував такі правила
керування ними, як "`ґумки позбуваються написаного
олівцем`". Лише якщо його мозку знадобиться передбачити, що{stress} станеться на
нижчому хімічному рівні, лише тоді він почне розмірковувати -- як про
окремий факт -- про молекули ґумки.

// 5783
//But that was all in the __mind.__
Але все це відбувалося в його розумі.

// 5784
//Harry’s mind might have separate __beliefs__ about rules that governed
//erasers, but there was no __separate law of physics__ that governed
//erasers.
Гаррін розум мав окремі __погляди__ стосовно правил керування ґумками, проте
не існувало __окремого закону фізики__, що керував би ними.

// 5785
//Harry’s mind modeled reality using multiple levels of organization, with
//different beliefs about each level. But that was all in the __map,__ the
//true territory wasn’t like that, __reality itself__ had only a
//__single__ level of organization, the quarks, it was a unified low-level
//process obeying mathematically simple rules.
Гаррін розум моделював дійсність, організовуючи її на кількох рівнях із
різними поглядами на кожному з них. Але все це лише __мапа__, а справжня
територія інакша, сама дійсність мала __єдиний__ рівень організації --
кварки, цей уніфікований процес низького рівня, що підкорявся простим
математичним правилам.

// 5786
//Or at least that was what Harry had believed before he’d found out about magic,
//but the eraser wasn’t magical.
Чи принаймні Гаррі в це вірив, перш ніж дізнався про магію, але ґумка
магічною не була.

// 5787
//And even if the eraser __had__ been magical, the idea that there could
//__really exist__ a single solid eraser was __impossible.__ Things
//like erasers __couldn’t__ be basic elements of reality, they were too big
//and complicated to be atoms, they __had__ to be made of parts__.
//__You couldn’t have things that were __fundamentally complicated__. The
//implicit belief that Harry’s brain had in the eraser as a single object wasn’t
//just __wrong,__ it was a map-territory confusion, the eraser only existed
//as a separate concept in Harry’s multi-level __model __of the world, not
//as a separate element of single-level reality.
Та й навіть якби була, ідея, ніби єдина цілісна ґумка
існує насправді, неможлива. Такі речі __не могли__ бути
базовими елементами дійсности -- вони завеликі й заскладні, щоб бути
атомами, вони мусили складатися з різних частин. __Фундаментально складні__ речі існувати не можуть.
Підсвідома віра Гарріного мозку в ґумку як
цілий обʼєкт існувала у вигляді окремої концепції в його багаторівневій __моделі__
світу, а не окремого елемента однорівневої дійсности.

// 5788
//…the Transfiguration __still wasn’t happening.__
...Трансфігурація __досі не відбувалася__.

// 5789
//Harry was breathing heavily, failed Transfiguration was almost as tiring as
//successful Transfiguration, but __damned__ if he’d give up now.
Гаррі важко дихав. Невдала трансфігурація втомлювала не менше за успішну,
але нехай його шляк трафить, якщо він зараз здасться.

// 5790
//All right, screw this nineteenth-century garbage.
Гаразд, до дідька цю маячню девʼятнадцятого сторіччя.

// 5791
//Reality wasn’t atoms, it wasn’t a set of tiny billiard balls bopping around.
//That was just another lie. The notion of atoms as little dots was just another
//convenient hallucination that people clung to because they didn’t want to
//confront the inhumanly alien shape of the underlying reality. No wonder, then,
//that his attempts to Transfigure based on that hadn’t worked. If he wanted
//power, he had to abandon his humanity, and force his thoughts to conform to the
//true math of quantum mechanics.
Дійсність -- це не атоми, не низка маленьких більярдних куль, що сновигають
навколо. Це чергова брехня. Уявлення про атоми як крихітні цяточки -- це
лише чергова зручна галюцинація, за яку люди чіплялися, бо не хотіли
стикатися з нелюдською, чужою формою, на якій засновано дійсність. Якщо він хоче силу, то
має забути про свою людяність і змусити свої думки відповідати істинній
математиці квантової механіки.

// 5792
//There__ were no particles, __there were just __clouds of amplitude__
//in a __multiparticle configuration space__ and what his brain fondly
//imagined to be an eraser was nothing except a gigantic __factor__ in a
//wavefunction that __happened to factorize__, it didn’t have a separate
//existence any more than there was a particular solid factor of 3 hidden inside
//the number 6, if his wand was capable of __altering factors in an
//approximately factorizable wavefunction__ then it should damn well be able to
//alter the slightly __smaller__ factor that Harry’s brain visualized as a
//patch of material on the eraser -
// hedrok: @ весь абзац...
Не існувало часток, були лише хмари амплітуд у
багатовимірному конфігураційному просторі, а обʼєкт, який його мозок
так старанно уявляв ґумкою, був лише велетенським __множником__ хвильової
функції, що також можна __розкласти на множники__. Окремо він не
існує, як і не існує окремо цілісного множника "`3`",
захованого в числі "`6`". Якщо його паличка могла __змінювати множники
хвильової функції, що приблизно можна розкласти на множники__, то вона напевно
здатна змінити й трохи __менший__ множник, який Гаррін мозок зображав
частиною матеріалу ґумки...

***

// 5793
//Hermione tore through the hallways, shoes pounding hard on the stone, breath
//coming in pants, the shock of adrenaline still racing through her blood.
Герміона неслася коридорами. Вона голосно тупотіла камʼяною підлогою,
важко й часто дихала, адреналін досі вирував у її крові.

// 5794
//Like a picture of a young woman turning into an old crone, like the cup
//becoming two faces.
Ніби зображення дівчини, що стає старою каргою, ваза, що перетворюється на
два обличчя.

// 5795
//What had they been doing?
Що{stress} вони робили?

// 5796
//__What had they been doing?__
__Що{stress} вони робили?__

// 5797
//She came to the classroom and her fingers slipped on the doorknob at first, too
//sweaty, she grabbed harder and the door opened -
Герміона дісталася класу. Пальці спершу зісковзнули з ручки -- надто
спітнілі, -- вона міцніше за неї вхопилася, і двері відчинилися...

// 5798
//- in a single flash of perception she saw Harry staring at a small pink
//rectangle on the table in front of him -
Їй вистачило одного погляду, щоб побачити, як Гаррі втупився в невеличкий рожевий
прямокутник на столі навпроти себе...
// 5799
//- as a few paces away the tiny black thread, almost invisible from this
//distance, supported all that weight -
а за кілька кроків від нього крихітна чорна ниточка -- майже невидима
з такої відстані -- підтримує всю цю вагу...

// 5800
//__“Harry get out of the classroom!”__
-- __Гаррі, геть із класу!__

// 5801
//Pure shock crossed Harry’s face, and he stood up so fast he almost fell over,
//stopping only to grab the small pink rectangle from the table, and he tore out
//of the door, she’d already stepped aside, her wand was already in her hand
//coming up pointing at the thread -
На Гарріному обличчі проступило щире здивування. Він рвучко підхопився, ледь
не впавши, і вилетів кріз двері, затримавшись лише на мить, щоб схопити зі стола маленький рожевий прямокутник.
Вона відступила вбік, вказавши паличкою на нитку:

// 5802
//“__Finite Incantatem!__”
-- __Фініте Інкантатем!__

// 5803
//And Hermione slammed the door shut again, just as the gigantic crash of a
//hundred kilograms of falling metal came from inside.
Герміона хряснула дверима, саме коли зсередини долинуло гучне гепання
ста кілограмів металу.

// 5804
//She was panting, gasping for air, she’d run all the way here without stopping,
//she was soaked in sweat and her legs and thighs burned like living flames, she
//couldn’t have answered Harry’s questions for all the Galleons in the world.
Вона задихалася, хапаючи ротом повітря. Вона пробігла була весь шлях без жодної
зупинки, вона промокла від поту, ноги й стегна горіли, наче охоплені полумʼям,
вона не змогла б відповісти на Гарріні питання навіть за всі ґалеони світу.

// 5805
//Hermione blinked, and realized that she had started to fall, and Harry had
//caught her, and was lowering her gently to sit on the floor.
Герміона кліпнула й зрозуміла, що падає. Гаррі впіймав її і
дбайливо притримав, допомігши сісти на підлогу.

// 5806
//“…healthy…” she managed to whisper.
-- ...почуваєшся... -- вдалося їй прошепотіти.

// 5807
//“__What?__” said Harry, looking paler than she’d ever seen him.
-- __Що?__ -- здивувася Гаррі. Таким блідим вона його ще ніколи не бачила.

// 5808
//“…are you, feeling, healthy…”
-- ...ти... добре... почуваєшся...

// 5809
//Harry started looking even more frightened as the question sank in. “I, I don’t
//think I have any symptoms -”
Гаррі вирячився на неї, налякавшись ще більше, коли збагнув питання:

-- Я, я не думаю, що відчуваю якісь симптоми...

// 5810
//Hermione closed her eyes for a moment. “Good,” she whispered. “Catch, breath.”
Герміона ненадовго заплющила очі й прошепотіла:

-- Добре. Треба... подихати.

// 5811
//That took a while. Harry was still looking scared. That was good too, maybe it
//would teach him a lesson.
На це знадобився деякий час. Гаррі досі був переляканий. Це теж добре --
можливо, навчить його чогось.

// 5812
//Hermione reached into the pouch Harry had bought her, whispered “water” through
//her parched throat, took out the bottle and drank in great huge gulps.
Герміона опустила руку в подарований Гаррі капшучок:

-- Вода, -- пошепки витиснула вона зі своєї пересохлої горлянки, взяла пляшку й почала пити величезними ковтками.

// 5813
//And then it was still a while before she could talk again.
Знадобився ще деякий час, перш ніж вона змогла розмовляти.

// 5814
//“We broke the rules, Harry,” she said in a hoarse voice. “We broke the rules.”
-- Ми порушили правила, Гаррі, -- хрипко пояснила вона. -- Ми порушили
правила.

// 5815
//“I…” Harry swallowed. “I still don’t see how, I’ve been __thinking__ but
//-”
-- Я... -- Гаррі ковтнув слину. -- Я досі не розумію, як. Я __думав__, проте...

// 5816
//“I asked if the Transfiguration was safe and __you answered me!__”
-- Я спитала, чи трансфігурація безпечна, і ти відповів мені!

// 5817
//There was a pause.
Запала тиша.

// 5818
//“That’s it?” Harry said.
-- І все? -- сказав Гаррі.

// 5819
//She could have screamed.
Вона була ладна розкричатися.

// 5820
//“Harry, don’t you get it?” she said. “It’s made out of tiny fibers, what if it
//__unraveled,__ who __knows__ what could go wrong, __we didn’t
//ask Professor McGonagall!__ Don’t you see what we were doing? We were
//experimenting with Transfiguration. We were __experimenting__ with
//__Transfiguration!__”
-- Гаррі, невже ти не розумієш? Цей матеріал складається з крихітних волокон. Що як вони
розплуталися б, хтозна-що могло піти не так, __ми не спитали
професорки Макґонеґел__! Невже ти не бачиш, що ми робили? Ми експериментували з
трансфігурацією. Ми __експериментували__ з __трансфігурацією__.

// 5821
//There was another pause.
Знову запала тиша.

// 5822
//“Right…” Harry said slowly. “That’s probably one of those things they don’t
//even bother telling you __not__ to do because it’s too obvious. Don’t test
//brilliant new ideas for Transfiguration by yourselves in an unused classroom
//without consulting any professors.”
-- Так... -- повільно відповів Гаррі. -- Мабуть, це одна з тих речей, про які
ніхто не попереджає, бо це надто очевидно. Не перевіряйте свої геніальні
нові трансфігураційні ідеї самостійно в закинутому класі, не
порадившись із кимось із професорів.

// 5823
//“You could have gotten us killed, Harry!” Hermione knew it wasn’t fair, she’d
//made the mistake too, but she still felt angry at him, he always sounded so
//confident and that had dragged her unthinkingly along in his wake. “We could
//have __spoiled Professor McGonagall’s perfect record!__”
-- Гаррі, ти міг нас убити! -- Герміона знала, що це нечесно, вона теж помилилася,
однак досі на нього злилася; він завжди був таким впевненим і бездумно
затягнув її із собою. -- Ми могли зіпсувати бездоганний рекорд професорки
Макґонеґел!

// 5824
//“Yes,” said Harry, “let’s not tell her about this, shall we?”
-- Так. Краще не розповідаймо їй про це, гаразд?

// 5825
//“We have to stop,” Hermione said. “We have to stop this or we’re going to get
//hurt. We’re too young, Harry, we can’t do this, not yet.”
-- Ми маємо зупинитися. Ми маємо зупинити це, інакше постраждаємо. Ми замалі,
Гаррі, ми не здатні на це, ще ні.

// 5826
//A weak grin crossed Harry’s face. “Um, you’re sort of wrong about that.”
Гаррі легенько посміхнувся:

-- Ем, тут ти трохи помиляєшся.

// 5827
//And he held out a small pink rectangle, a rubber eraser with a bright metal
//patch on it.
І протягнув їй маленький рожевий прямокутник -- ґумку з яскравою металевою
плямою.

// 5828
//Hermione stared at it, puzzled.
Герміона спантеличено на неї витріщилася.

// 5829
//“Quantum mechanics wasn’t enough,” Harry said. “I had to go all the way down to
//timeless physics before it took. Had to see the wand as enforcing a
//__relation__ between separate past and future realities, instead of
//__changing__ anything over time - but I did it, Hermione, I saw past the
//illusion of objects, and I bet there’s not a single other wizard in the world
//who could have. Even if some Muggleborn knew about timeless formulations of
//quantum mechanics, it would just be a weird belief about strange distant
//quantum stuff, they wouldn’t __see__ that it was __reality__, accept
//that the world they knew was just a hallucination. I Transfigured __part__
//of the eraser without changing the __whole thing.__”
-- Квантової механіки виявилося недостатньо. Мені довелося зануритися аж у
безчасову фізику, перш ніж вдалося. Мав збагнути, що паличка створює
__міст__ між окремими дійсностями -- минулою та майбутньою, -- а не
__змінює__ щось із часом. Але мені вдалося, Герміоно, я побачив крізь ілюзію
обʼєктів і готовий закластися, що жоден інший чарівник у світі цього не зміг би.
Навіть якщо хтось із маґлородців і знає про безчасові формулювання квантової
механіки, то вважає їх просто чудернацьким тлумаченням якоїсь дивної і далекої квантової
штуки, вони не розуміють, що це __дійсність__, не приймають, що відомий їм світ
-- лише галюцинація. Я трансфігурував __частину__ ґумки,
не змінюючи __решти обʼєкта__.

// 5830
//Hermione raised her wand again, pointed it at the eraser.
Герміона знову підняла паличку й спрямувала її на ґумку.
// 5831
//For a moment anger crossed Harry’s face, but he didn’t make any move to stop
//her.
На Гарріному лиці промайнула злість, але він навіть не ворухнувся, щоб зупинити
її.

// 5832
//“__Finite Incantatem__,” said Hermione. “Check with Professor McGonagall
//before you try it again.”
-- __Фініте Інкантатем__, -- промовила Герміона. -- Проконсультуйся з професоркою
Макґонеґел перед тим, як спробуєш знову.

// 5833
//Harry nodded, though his face was still a bit tight.
Гаррі кивнув, хоча обличчя залишилося напруженим.

// 5834
//“And we still have to stop,” said Hermione.
-- І нам однаково треба зупинитися.

// 5835
//“__Why?__” said Harry. “Don’t you see what this __means__, Hermione?
//Wizards __don’t__ know everything! There’s too few of them, even fewer who
//know any science, they haven’t exhausted the low-hanging fruit -”
-- Чому? Хіба ти не розумієш, що це означає, Герміоно? Чарівники __не
знають__ усього! Їх замало, а тих, кому бодай щось відомо про науку, навіть менше,
вони ще не зірвали всіх легкодоступних плодів досліджень...

// 5836
//“It’s not __safe__,” Hermione said. “If we __can__ find out new
//things it’s even __less__ safe! We’re __too young!__ We made one big
//mistake already, next time we could just __die!__”
-- Це небезпечно. А якщо нам до снаги відкрити щось нове, то це
ще небезпечніше! Ми замалі! Ми вже припустилися великої помилки
сьогодні, наступного разу ми можемо просто померти!

// 5837
//Then Hermione flinched.
Герміона здригнулася.
// 5838
//Harry looked away from her, and started taking slow, deep breaths.
Гаррі відвернувся від неї і почав повільно-повільно дихати.

// 5839
//“Please don’t try to do it alone, Harry,” Hermione said, her voice trembling.
//“Please.”
-- Будь ласка, не намагайся робити це самостійно, Гаррі, -- тремтливим голосом
попрохала Герміона. -- Будь ласка.

// 5840
//__Please don’t make me have to decide whether to tell Professor
//Flitwick.__
"`Будь ласка, не змушуй мене вирішувати, чи доповідати про це професорові
Флитвіку`".

// 5841
//There was a long pause.
Запала довга мовчанка.

// 5842
//“So you want us to study,” Harry said. She could tell he was trying to keep the
//anger out of his voice. “Just study.”
-- Отже, ти хочеш, щоб ми навчалися, -- уточнив Гаррі,
намагаючись приховати злість у голосі (як зауважила вона). -- Просто навчалися.

// 5843
//Hermione wasn’t sure if she should say anything, but… “Like you studied, um,
//timeless physics, right?”
Герміона не була впевнена, чи варто щось казати, проте:

-- Так само, як ти вивчав, ем, безчасову фізику, правильно?

// 5844
//Harry looked back at her.
Гаррі поглянув на неї.

// 5845
//“That thing you did,” Hermione said, her voice tentative, “it wasn’t because of
//__our__ experiments, right? You could do it because you’d read lots of
//books.”
-- Ця штука, -- вона обережно провадила далі, -- тобі ж вдалося не через __наші__
досліди, правда? Тобі вдалося, бо ти прочитав багато книжок.

// 5846
//Harry opened his mouth, and then he shut it again. There was a frustrated look
//on his face.
Гаррі роззявив рота, відтак закрив його, видаючись роздратованим:

// 5847
//“All right,” Harry said. “How about this. We study, and if I think of anything
//that seems __really__ worth trying, we’ll try it after I ask a professor.”
-- Гаразд. Як щодо такого. Ми навчаємося, а якщо я вигадаю щось справді
варте зусиль, то спробуємо після того, як я спитаю в професорки.

// 5848
//“Okay,” Hermione said. She didn’t fall over with relief, but only because she
//was already sitting down.
-- Згода, --
Герміона не впала від полегшення лише тому, що вже сиділа.

// 5849
//“Shall we get lunch?” Harry said cautiously.
-- Пообідаємо? -- несміливо запропонував Гаррі.

// 5850
//Hermione nodded. Yes. Lunch sounded good. For real, this time.
Герміона кивнула. Так. Обід -- це звучало добре. Цього разу по-справжньому.
// 5851
//She carefully began to push herself off the stone floor, wincing as her body
//screamed at her -
Вона обережно почала підводитися з камʼяної підлоги, кривлячись, коли
її тіло заволало на неї...

// 5852
//Harry pointed his wand at her and said “__Wingardium Leviosa.__”
Гаррі вказав на неї паличкою:

-- __Вінґардіум Левіоза__.

// 5853
//Hermione blinked as the huge weight on her legs diminished to something
//bearable.
Герміона кліпнула, відчувши, як величезна вага зникла з її ніг, залишивши по собі щось
стерпне.

// 5854
//A smile quirked across Harry’s face. “You can __lift__ something without
//being able to Hover it completely,” he said. “Remember that experiment?”
Гарріні губи розтягнулися в усмішці:

-- Можна підняти щось, не левітуючи повністю. Памʼятаєш
цей дослід?

// 5855
//Hermione smiled back helplessly, although she thought she ought to still be
//angry.
Герміона безпорадно всміхнулася у відповідь, хоча мала б досі злитися.

// 5856
//And she started walking back toward the Great Hall, feeling remarkably and
//wonderfully light on her feet, as Harry carefully kept his wand trained on her.
Вона рушила назад до Великої зали. Ноги здавалися на диво легкими,
доки Гаррі старанно спрямовував на неї паличку.

// 5857
//He only managed to keep it up for five minutes, but it was the thought that
//counted.
Він протримався лише пʼять хвилин, проте головне увага.

***

// 5858
//Minerva looked at Dumbledore.
Мінерва дивилася на Дамблдора.

// 5859
//Dumbledore gazed back inquiringly at her. “Did you understand any of that?” the
//Headmaster said, sounding bemused.
Той допитливо поглянув на неї.

-- Ти зрозуміла хоч щось? -- директор здавався приголомшеним.

// 5860
//It had been the most complete and utter gibberish that Minerva could ever
//remember hearing. She was feeling a bit embarrassed about having summoned the
//Headmaster to hear it, but she’d been given explicit instructions.
За свого життя Мінерва ще не чула такої цілковитої нісенітниці.
Вона почувалася дещо присоромлено, що ви{stress}кликала заради цього директора, проте їй дали були
недвозначні інструкції.

// 5861
//“I’m afraid not,” Professor McGonagall said primly.
-- Боюся, що ні, -- сухо відповіла професорка Макґонеґел.

// 5862
//“So,” Dumbledore said. The silver beard swung away from her, the old wizard’s
//twinkling gaze looked elsewhere once more. “You suspect you might be able to do
//something that other wizards can’t do, something we think is impossible.”
-- Отже, -- сказав Дамблдор. Срібна борода гойднулася від неї,
старий чарівник знову звернув свій мерехтливий погляд на декого іншого: -- Ти гадаєш, що
здатен на дещо, чого не може жоден інший чарівник. Дещо, що вважається
неможливим.

// 5863
//The three of them stood within the Headmaster’s private Transfiguration
//workroom, where the shining phoenix of Dumbledore’s Patronus had told her to
//bring Harry, moments after her own Patronus had reached him. Light shone down
//through the skylights and illuminated the great seven-pointed alchemical
//diagram drawn in the center of the circular room, showing it to be a little
//dusty, which saddened Minerva. Transfiguration research was one of Dumbledore’s
//great enjoyments, and she’d known how pressed for time he’d been lately, but
//not that he was __this__ pressed.
Вони стояли втрьох у особистому робочому кабінеті директора для трансфігурації,
куди сяйливий фенікс Дамблдорового патронуса звелів їй привести Гаррі за мить
після того, як його знайшов її власний патронус. Сонячне проміння лилося крізь
дахові вікна й освітлювало велику семикутну алхімічну діаграму,
намальовану посеред круглої кімнати, підкреслюючи деяку її запорошеність.
Це засмутило Мінерву. Досліджувати трансфігурацію було для
Дамблдора великою втіхою, і хоча вона знала, що нещодавно вільного часу в нього значно поменшало, та не
підозрювала, що настільки.

// 5864
//And now Harry Potter was going to waste even more of the Headmaster’s time. But
//she certainly couldn’t blame __Harry__ for that. He’d done the proper
//thing in coming to her to say that he’d had an idea for doing something in
//Transfiguration that was currently believed to be impossible, and she herself
//had done exactly what she’d been told to do: she’d ordered Harry to be quiet
//and not discuss anything with her until she had consulted the Headmaster and
//they’d finished moving to a secure location.
А тепер Гаррі Поттер змарнує ще більше цього часу. Проте, безсумнівно,
це не його провина. Він учинив правильно, коли прийшов
до неї і повідомив, що має ідею стосовно трансфігурації, яка наразі вважається
неможливою. Та й сама вона діяла точно згідно з інструкціями: наказала Гаррі замовкнути
й не обговорювати з нею нічого, доки вона не проконсультується з директором
і вони не перейдуть до захищеного місця.

// 5865
//If Harry had started out by saying what __specifically__ he thought he
//could do, she wouldn’t have bothered.
Якби Гаррі встиг розповісти, __що{stress} саме__, на його думку, він може зробити,
вона б не завдавала всім клопоту.

// 5866
//“Look, I know it’s hard to explain,” Harry said, sounding a little embarrassed.
//“What it adds up to is that what you believe conflicts with what scientists
//believe, in a case where I’d genuinely expect scientists to know more than
//wizards.”
-- Слухайте, я знаю, що це важко пояснити, -- Гаррі звучав дещо зніяковіло.
-- Та зрештою ваші погляди не узгоджуються з поглядами
науковців, і в цьому разі я щиро переконаний, що науковці знають більше за
чарівників.

// 5867
//Minerva would have sighed out loud, if Dumbledore hadn’t seemed to be taking
//the whole thing very seriously.
Мінерва гучно зітхнула б, якби Дамблдор не дивився на це вкрай серйозно.

// 5868
//Harry’s idea stemmed from simple ignorance, nothing more. If you changed half
//of a metal ball into glass, the __whole ball__ had a different Form. To
//change the part __was__ to change the whole, and that meant removing the
//whole Form and replacing it with a different one. What would it even
//__mean__ to Transfigure only half of a metal ball? That the metal ball
//__as a whole__ had the same Form as before, but __half__ that ball
//now had a different Form?
Гарріна ідея проростала з простого невігластва -- нічого більше. Неможливо
перетворити половину металевої кулі на скло, адже вся куля мала інакшу форму.
Зміна частини полягала саме в зміні цілого, тобто у видаленні всієї форми
й заміщенні її іншою. Трансфігурувати лише
половину металевої кулі -- що{stress} це взагалі могло значити? Що вся вона зберігала попередню форму,
але її половина набувала іншої форми?

// 5869
//“Mr. Potter,” said Professor McGonagall, “what you want to do isn’t just
//impossible, it’s __illogical.__ If you change half of something, you
//__did__ change the whole.”
-- Містере Поттер, -- промовила професорка Макґонеґел, -- ви збираєтеся
зробити дещо не просто неможливе, а __алогічне__. Змінюючи половину чогось,
ви змінюєте це повністю.

// 5870
//“Indeed,” said Dumbledore. “But Harry is the hero, so he may be able to do
//things that are logically impossible.”
-- А й справді, -- підтакнув Дамблдор. -- Проте Гаррі -- герой, тож є імовірність, що він
здатний на логічно неможливі речі.

// 5871
//Minerva would have rolled her eyes, if she hadn’t gone numb a long time ago.
Мінерва закотила б очі на лоба, якби не втратила чутливість до всього цього ще дуже давно.

// 5872
//“Supposing it __was__ possible,” said Dumbledore, “can you think of any
//reason why the results would differ in any way from ordinary Transfiguration?”
-- Уявімо, що це можливо, -- сказав Дамблдор, -- чи спадає тобі на думку хоч
якась причина, чим ці результати відрізнялися б від звичайної трансфігурації?

// 5873
//Minerva frowned. The fact that the concept was literally unimaginable was
//presenting her with some difficulty, but she tried to take it at face value. A
//Transfiguration imposed on only half of a metal ball…
Мінерва спохмурніла. Той факт, що концепція була буквально немислимою,
зумовлював складнощі, проте вона спробувала ґрунтовно розглянути це питання.
Трансфігурація, застосована лише до половини металевої кулі...

// 5874
//“Strange things happening at the interface?” said Minerva. “But that should be
//no different than Transfiguring the object as a whole, into a Form with two
//different parts…”
-- У місці зʼєднання відбувалися б дивні речі? -- припустила Мінерва. -- Однак
це нічим не відрізнялося б від трансфігурації цілого обʼєкта на форму з двома
різними половинами...

// 5875
//Dumbledore nodded. “That is my own thought as well. And Harry, if your theory
//is correct, it implies that what you want to do is __exactly__ like any
//other Transfiguration, only applied to a part of the subject rather than the
//whole? No changes __at all?__”
-- Я теж так вважаю, -- кивнув Дамблдор. -- Гаррі, якщо твоя теорія правильна, то
це __нічим не відрізняється__ від будь-якої іншої трансфігурації,
крім того, що її застосовано до частини, а не до всього предмета?
Це все?

// 5876
//“Yes,” Harry said firmly. “That’s the whole point.”
-- Саме так, -- запевнив Гаррі. -- У цьому й уся річ.

// 5877
//Dumbledore looked at her again. “Minerva, can you think of any reason
//whatsoever why that would be dangerous?”
Дамблдор ще раз на неї поглянув:

-- Мінерво, тобі відома бодай якась причина, чому це може бути
небезпечним?

// 5878
//“No,” said Minerva, after she had finished searching through her memory.
-- Ні, -- виголосила Мінерва, покопирсавшись як слід у своїй памʼяті.

// 5879
//“Likewise myself,” said the Headmaster. “All right, then, since this ought to
//be exactly analogous to ordinary Transfiguration in all respects, and since we
//cannot think of any reason whatsoever why it would be dangerous, I think that
//the second degree of caution will suffice.”
-- Мені теж. Що ж, оскільки з будь-якого погляду це
цілковита аналогія звичайної трансфігурації і ми не можемо
вигадати бодай якоїсь причини, чому вона може бути небезпечною, гадаю, вистачить другого
ступеня обережности.

// 5880
//Minerva was surprised, but she didn’t object. Dumbledore was by far her senior
//in Transfiguration, and he had tried literally thousands of new
//Transfigurations without ever choosing a degree of caution that was too low. He
//had used Transfiguration __in combat__ and he was __still alive.__ If
//the Headmaster thought the second degree was enough, it was enough.
Мінерва здивувалася, проте заперечувати не стала. Дамблдор мав куди більше досвіду в трансфігурації,
ніж вона. Він випробував буквально тисячі нових її видів і
жодного разу не вибрав занизького ступеня обережности. Він застосовував
трансфігурацію __під час битви__ й __вижив__. Якщо директор вважав, що другого
ступеня обережности вистачить, значить, вистачить.

// 5881
//That Harry was certainly going to fail was, of course, completely irrelevant.
Гаррі зазна{stress}є невдачі, звісно, проте це несуттєво.

// 5882
//The two of them started setting up the wards and detection webs. The most
//important web was the one that checked to make sure no Transfigured material
//had entered the air. Harry would be enclosed in a separate shell of force with
//its own air supply just to be certain, only his wand allowed to leave the
//shield, and the interface tight. They were inside Hogwarts so they couldn’t
//automatically Apparate out any material that showed signs of spontaneous
//combustion, but they could launch it out a skylight almost as fast, the windows
//all folded outward for exactly that reason. Harry himself would go out a
//different skylight at the first sign of trouble.
Вони вдвох почали налаштовувати захисні чари й сигнальні сітки. Найважливіша з них
перевіряла, щоб ані крихти трансфігурованого матеріалу не потрапило в повітря. Гаррі
перебуватиме в окремій силовій оболонці з власним запасом повітря, просто
про всяк випадок. Це поле зможе покинути тільки його паличка, а в решті
воно буде непроникним. Всередині Гоґвортсу вони не мали
можливости автоматично розʼявити будь-який матеріал у разі
спонтанного займання, але могли запустити його майже так само швидко крізь
дахові вікна, що відчинялися назовні саме з цієї причини. Сам Гаррі вилетить
крізь інше дахове вікно за перших ознак проблем.

// 5883
//Harry watched them working, his face looking a little frightened.
Гаррі трохи налякано спостерігав за їхніми діями.

// 5884
//“Don’t worry,” said Professor McGonagall in the middle of her running
//description, “this almost certainly won’t be necessary, Mr. Potter. If we
//__expected__ anything to go wrong you would not be allowed to try. It’s
//just ordinary precautions for any Transfiguration no one has ever tried
//before.”
-- Не варто хвилюватися, містере Поттер, -- підбадьорила професорка Макґонеґел, обірвавши свій опис посередині, -- це
майже напевно не знадобиться. Якби була ймовірність, що щось
піде не так, вам би не дозволили спробувати. Це лише звичайні
перестороги для будь-якої трансфігурації, що ніколи раніше не випробовувалася.

// 5885
//Harry swallowed and nodded.
Гаррі ковтнув слину й кивнув.

// 5886
//And a few minutes later, Harry was strapped into the safety chair and resting
//his wand against a metal ball - one that, based on his current test scores,
//should have been too large for him to Transfigure in less than thirty minutes.
І ось за кілька хвилин Гаррі сидів закріплений у захисному стільці й
торкався паличкою металевої кулі -- занадто великої, щоб він
впорався з її трансфігурацією менш як за тридцять хвилин, зважаючи на його поточні оцінки.

// 5887
//And a few minutes after __that,__ Minerva was leaning against the wall,
//feeling faint.
А ще за кілька хвилин Мінерва сперлася на стіну, ледь не знепритомнівши.

// 5888
//There was a small patch of glass on the ball where Harry’s wand had rested.
На кулі виблискував невеличкий шматочок скла в тому місці, де Гаррі притиснув свою паличку.
// 5889
//Harry didn’t say __I told you so,__ but the smug look on his sweating face
//said it for him.
Він не вигукнув "`а я ж казав`", але його самовдоволене спітніле обличчя
було досить красномовним.

// 5890
//Dumbledore was casting analytic Charms on the ball, looking more and more
//intrigued by the moment. Thirty years had melted off his face.
Дамблдор аналізував кулю чарами, щомиті захоплюючись дедалі більше.
Тридцять років стануло з його обличчя.

// 5891
//“Fascinating,” said Dumbledore. “It’s exactly as he claimed. He simply
//Transfigured a part of the subject without Transfiguring the whole. You say
//it’s really just a conceptual limitation, Harry?”
-- Дивовижно, -- промовив Дамблдор. -- Усе саме так, як він стверджував. Гаррі
просто трансфігурував частину обʼєкта, не перетворюючи його повністю. То ти
кажеш, що обмеження суто концептуальне?

// 5892
//“Yes,” Harry said, “but a deep one, just knowing it had to be a conceptual
//limitation wasn’t enough. I had to suppress the part of my mind that was making
//the error and think instead about the underlying reality that scientists
//figured out.”
-- Так, але глибоке. Просто знати, що воно мусить бути концептуальним, виявилося
недостатньо. Мені довелося пригнітити ту частину розуму, що
помилялася, і мислити натомість про основи дійсности, які відкрили
науковці.

// 5893
//“Truly fascinating,” Dumbledore said. “I take it that for any other wizard to
//do the same would require months of study if they could do it at all? And may I
//ask you to partially Transfigure some other subjects?”
-- Справді дивовижно, -- не вгавав Дамблдор. -- Я так розумію, що будь-якому іншому
чарівникові знадобляться для цього місяці тренувань, якщо вдасться взагалі?
І чи можу я попросити частково трансфігурувати деякі
інші обʼєкти?

// 5894
//“Probably yes and of course,” Harry said.
-- Так, мабуть, і звісно, -- відповів Гаррі.

// 5895
//Half an hour later, Minerva was feeling equally bewildered, but considerably
//reassured about the safety issues.
Минуло пів години. Мінерва почувалася не менш спантеличеною, проте значно спокійнішою
щодо питань безпеки.
// 5896
//It __was__ the same, aside from being logically impossible.
Цілком звичайна трансфігурація, крім того, що логічно неможлива.

// 5897
//“I believe that’s enough, Headmaster,” Minerva said finally. “I suspect partial
//Transfiguration is more tiring than the ordinary sort.”
-- Гадаю, цього вистачить, директоре, -- нарешті втрутилася вона. -- Підозрюю,
що часткова трансфігурація втомлює більше за звичайну.

// 5898
//“Getting less so with practice,” said the exhausted and pale boy, voice
//unsteady, “but yeah, you’ve got that right.”
-- З практикою стає легше, -- озвався зморений і блідий хлопець
нерівним голосом, -- але так, тут ви маєте рацію.

// 5899
//The process of extracting Harry from the wards took another minute, and then
//Minerva escorted him to a much more comfortable chair, and Dumbledore produced
//an ice-cream soda.
За хвилину Гаррі звільнили від захисних чарів, після чого
Мінерва провела його до куди зручнішого крісла, а Дамблдор дістав коктейль із содової
та морозива.

// 5900
//“__Congratulations__, Mr. Potter!” said Professor McGonagall, and meant
//it. She would have bet almost anything against that working.
-- Вітаю, містере Поттер! -- професорка Макґонеґел
говорила від щирого серця. Вона могла б закластися майже на що завгодно, що
це не спрацює.

// 5901
//“Congratulations indeed,” said Dumbledore. “Even I did not make any original
//discoveries in Transfiguration before the age of fourteen. Not since the day of
//Dorotea Senjak has any genius flowered so early.”
-- Ще й як вітаю, -- приєднався Дамблдор. -- Навіть я не здійснив оригінального відкриття
в трансфігурації, доки мені не виповнилося чотирнадцять. Із часів Доротеї Сеняк
жоден геній не розквітав так рано.

// 5902
//“Thanks,” Harry said, sounding a little surprised.
-- Дякую, -- трохи здивовано сказав Гаррі.

// 5903
//“Nonetheless,” Dumbledore said thoughtfully, “I think it would be most wise to
//keep this happy event a secret, at least for now. Harry, did you discuss your
//idea with any other person before you spoke to Professor McGonagall?”
-- А втім, -- Дамблдор задумався, -- вважаю, що наймудріше буде зберегти
цю щасливу подію в таємниці, принаймні поки що. Гаррі, ти розповідав комусь про свою
ідею, перш ніж звернувся до професорки Макґонеґел?

// 5904
//There was silence.
Запала тиша.

// 5905
//“Um…” Harry said. “I don’t want to turn anyone over to the Inquisition, but I
//did tell one other student -”
-- Ем... Не хочеться нікого здавати інквізиції, проте я поділився з
деким із учнів...

// 5906
//The word almost exploded from Professor McGonagall’s lips. “__What?__ You
//discussed a completely novel form of Transfiguration with a __student__
//before consulting a recognized authority? Do you have any idea how
//__irresponsible__ that was?”
-- __Що?__ -- професорка Макґонеґел ледь не вибухнула. -- __Що?__
Ви обговорювали цілковито невідому форму трансфігурації з кимось із учнів, перш ніж
проконсультувалися з визнаним авторитетом? Ви хоч уявляєте, наскільки це
__безвідповідально__?

// 5907
//“I’m sorry,” said Harry. “I didn’t realize.”
-- Вибачте. Я не подумав був.

// 5908
//The boy looked appropriately frightened, and Minerva felt something inside her
//relax. At least Harry understood how foolish he’d been.
Гаррі здавався достатньо наляканим, і Мінерва відчула, як щось усередині неї
розслабилося. Принаймні він збагнув, що поводився по-дурному.

// 5909
//“You must swear Miss Granger to secrecy,” Dumbledore said gravely. “And do not
//tell anyone else unless there is an extremely good reason for it, and they too
//have sworn.”
-- Ти маєш узяти з міс Ґрейнджер обітницю мовчання, -- суворо звелів Дамблдор.
-- І більше нікому не розповідай, хіба що матимеш надзвичайно вагому причину,
а інша людина також заприсягнеться зберігати таємницю.

// 5910
//“Ah… why?” Harry said.
-- А... чому? -- запитав Гаррі.

// 5911
//Minerva was wondering the same thing. Once again the Headmaster was thinking
//too far ahead for her to keep up.
Мінерву теж це зацікавило. Директор вкотре продумував усе надто далеко
наперед, і вона за ним не встигала.

// 5912
//“Because you can do something that no one else will believe you can do,”
//Dumbledore said. “Something completely unexpected. It may prove to be your
//critical advantage, Harry, and we must preserve it. Please, trust me in this.”
-- Бо ніхто не повірить, що ти на таке здатен.
-- пояснив Дамблдор. -- Це дещо цілковито неочікуване й може виявитися твоєю
вирішальною перевагою, Гаррі, і ми мусимо її зберегти. Будь ласка, довірся
мені в цьому.

// 5913
//Professor McGonagall nodded, her firm face showing nothing of her inner
//confusion. “Please do, Mr. Potter,” she said.
Професорка Макґонеґел кивнула, не виказуючи на непохитному обличчі й тіні
внутрішньої невпевнености:

-- Будь ласка, так і вчиніть, містере Поттер.

// 5914
//“All right…” Harry said slowly.
-- Гаразд... -- повільно погодився Гаррі.

// 5915
//“Once we have finished examining your materials,” Dumbledore added, “you may
//practice partial Transfiguration, on glass to steel and steel to glass
//__only__, with Miss Granger to act as your spotter. Naturally, if either
//of you suspect any symptom of any form of Transfiguration sickness, inform a
//professor at once.”
-- Щойно ми завершимо перевіряти твої матеріали, -- додав Дамблдор, -- можеш
тренувати часткову трансфігурацію в компанії міс Ґрейнджер. Тільки скло на сталь і сталь на скло.
Звісно, якщо хтось із вас запідозрить будь-які
симптоми будь-якої форми трансфігураційної хвороби, негайно повідомте
професорці.

// 5916
//Just before Harry left the workroom, with his hand on the doorhandle, the boy
//turned back and said, “As long as we’re here, have either of you noticed
//anything different about Professor Snape?”
Уже майже вийшовши з робочого кабінету, Гаррі затримав долоню на дверній
ручці, озирнувся й запитав:

-- Доки ми всі тут, чи не помітив хтось із вас щось незвичне в професорові Снейпі?

// 5917
//“Different?” said the Headmaster.
-- Незвичне? -- повторив директор.

// 5918
//Minerva didn’t let her wry smile show on her face. Of course the boy was
//apprehensive about the ‘evil Potions Master’, since he had no way of knowing
//why Severus was to be trusted. It would have been odd to say the least,
//explaining to Harry that Severus was still in love with his mother.
Мінерва стримала суху посмішку. Звісно, хлопець тривожиться через
"`злого майстра-зіллєвара`", адже не знає, чому Северусові
можна довіряти. Було б щонайменше дивно пояснювати Гаррі, що той досі
кохає його матір.

// 5919
//“I mean, has his behavior changed recently in any way?” said Harry.
-- Маю на увазі, чи змінилася якось його поведінка останнім часом?

// 5920
//“Not that I have seen…” the Headmaster said slowly. “Why do you ask?”
-- Не помічав, -- повільно відповів директор. -- А чому ти питаєш?

// 5921
//Harry shook his head. “I don’t want to prejudice your own observations by
//saying. Just keep an eye out, maybe?”
Гаррі похитав головою:

-- Не хотілося б, щоб моя упереджена думка вплинула на ваші спостереження.
Просто наглядайте, гаразд?

// 5922
//That sent a quiver of unease through Minerva in a way that no outright
//accusation of Severus could have.
У Мінерви аж морозом сипонуло по спині від цих слів. Прямо звинувативши
Северуса, він би не досягнув такого ефекту.

// 5923
//Harry bowed to both of them respectfully, and took his leave.
Гаррі з повагою вклонився їм обом і вийшов.

***

// 5924
//“Albus,” Minerva said after the boy had gone, “how did you __know__ to
//take Harry seriously? I would have thought his idea merely impossible!”
-- Албусе, -- сказала Мінерва, коли хлопець пішов, -- звідки ти знав, що
Гаррі варто сприйняти серйозно? Я б подумала, що ця ідея просто неможлива!

// 5925
//The old wizard’s face turned grave. “The same reason it must be kept secret,
//Minerva. The same reason I told you to come to me, if Harry made any such
//claim. Because it is a power that Voldemort knows not.”
Лице старого чарівника посуворішало:

-- З тієї ж причини, чому це треба зберігати в таємниці, Мінерво. З тієї ж
причини, чому я велів відразу приходити до мене, якщо Гаррі щось таке стверджуватиме.
Бо це сила, якої Волдеморт не відає.

// 5926
//The words took a few seconds to sink in.
Минуло кілька секунд, перш ніж вона усвідомила ці слова.

// 5927
//And then the cold shiver went down her spine, as it always did when she
//remembered.
Мороз пробіг її шкірою, як і завжди, коли вона згадувала.
// 5928
//It had started out as an ordinary job interview, Sybill Trelawney applying for
//the position of Professor of Divination.
Усе починалося, як звичайна співбесіда, Сивіла Трелоні подавалася на
посаду професорки з віщування.

// 5929
//__THE ONE WITH THE POWER TO VANQUISH THE DARK LORD APPROACHES,__
// hedrok: #пророцтво
__НАБЛИЖАЄТЬСЯ ТОЙ, ХТО ЗМОЖЕ ПЕРЕМОГТИ ТЕМНОГО ЛОРДА,__

// 5930
//__BORN TO THOSE WHO HAVE THRICE DEFIED HIM,__
__НАРОДЖЕНИЙ У РОДИНІ ТИХ, ХТО ТРИЧІ КИДАВ ЙОМУ ВИКЛИК,__

// 5931
//__BORN AS THE SEVENTH MONTH DIES,__
__НАРОДЖЕНИЙ НАПРИКІНЦІ СЬОМОГО МІСЯЦЯ,__

// 5932
//__AND THE DARK LORD WILL MARK HIM AS HIS EQUAL,__
__І ТЕМНИЙ ЛОРД ПОЗНАЧИТЬ ЙОГО ЯК РІВНОГО СОБІ,__

// 5933
//__BUT HE WILL HAVE POWER THE DARK LORD KNOWS NOT,__
__АЛЕ ВОЛОДІТИМЕ ВІН СИЛОЮ, ЯКОЇ ТЕМНИЙ ЛОРД НЕ ВІДАЄ,__

// 5934
//__AND EITHER MUST DESTROY ALL BUT A REMNANT OF THE OTHER,__
__І КОЖНИЙ МУСИТЬ ЗНИЩИТИ ВІД ДРУГОГО ВСЕ, ЗОСТАВИВШИ ТІЛЬКИ ЗАЛИШОК,__

// 5935
//__FOR THOSE TWO DIFFERENT SPIRITS CANNOT EXIST IN THE SAME WORLD.__
__БО РАЗОМ ЦІ ДВА РІЗНІ ДУХИ НЕ МОЖУТЬ ІСНУВАТИ В ОДНОМУ СВІТІ.__

// 5936
//Those dreadful words, spoken in that terrible booming voice, didn’t seem to fit
//something like partial Transfiguration.
Якось не виникало відчуття, що ці страхітливі слова, промовлені жахливим гулким голосом,
стосувалися часткової трансфігурації.

// 5937
//“Perhaps not, then,” Dumbledore said after Minerva tried to explain. “I confess
//I had been hoping for something that would help in finding Voldemort’s horcrux,
//wherever he may have hidden it. But…” The old wizard shrugged. “Prophecies are
//tricky things, Minerva, and it is best to take no chances. The smallest thing
//may prove decisive if it remains unexpected.”
-- Можливо, що й ні, -- визнав Дамблдор після того, як Мінерва спробувала пояснити. -- Зізнаюся, я
сподівався на щось, що допоможе знайти Волдемортовий горокракс, хай де його
заховано. Але... -- старий чарівник знизав плечима. -- Пророцтва -- заплутані
штуки, Мінерво, краще не ризикувати. Найменша річ може виявитися
вирішальною, якщо залишиться неочікуваною.

// 5938
//“And what do you suppose he meant about __Severus?__” said Minerva.
-- А що{stress} це було про Северуса? -- запитала Мінерва.

// 5939
//“There I have no idea,” sighed Dumbledore. “Unless Harry is making a move
//against Severus, and thought that an open question might be taken seriously
//where a direct allegation would be dismissed. And if that was indeed what
//happened, Harry correctly reasoned that I would not trust that it was so. Let
//us simply keep watch, without prejudice, as he asks.”
-- Тут я гадки не маю, -- зітхнув Дамблдор. -- Можливо, Гаррі робить так випад проти
Северуса, думаючи, що відкрите питання розглянуть серйозно, коли пряме
звинувачення просто проігнорують. У такому разі Гаррі
правильно припустив, що я в це не повірю. Просто наглядаймо, без
упереджень, як він і просив.

***

// 5940
//__Aftermath, 1:__
__Наслідки: 1__

// 5941
//“Um, Hermione?” Harry said in a very small voice. “I think I owe you a really,
//really, really big apology.”
-- Ем, Герміоно? -- тихенько сказав Гаррі. -- Гадаю, я винен тобі дуже-дуже-дуже
велике вибачення.

***

// 5942
//__Aftermath, 2:__
__Наслідки: 2__

// 5943
//Alissa Cornfoot’s eyes were slightly glazed as she gazed upon the Potions
//Master giving her class a stern lecture, holding up a tiny bronze bean and
//saying something about screaming puddles of human flesh. Ever since the start
//of this year she’d been having trouble listening in Potions. She kept staring
//at their awful, mean, greasy professor and fantasizing about special
//detentions. There was probably something really __wrong__ with her but she
//just couldn’t seem to stop doing it -
Аліса Корнфут із затуманеним поглядом роздивлялася майстра-зіллєвара,
що високо тримав перед класом дрібненький
бронзовий біб і щось там суворо торочив про якісь крикливі калюжі людської плоті.
Відколи почався цей рік, слухати на настоянках їй стало складно. Вона
безперестану витріщалася на цього жахливого, злого, брудного професора,
фантазуючи про особливі покарання. Напевно, з нею справді було щось __не так__,
проте вона ніяк не могла припинити...

// 5944
//“Ow!” Alissa said then.
-- Ай! -- вигукнула Аліса.

// 5945
//Snape had just flicked the bronze bean unerringly at Alissa’s forehead.
Снейп щойно поцілив їй бобом у лоба.

// 5946
//“Miss Cornfoot,” said the Potions Master, his voice cutting, “this is a
//delicate potion and if you cannot pay attention you will hurt your classmates,
//not just yourself. See me after class.”
-- Міс Корнфут, -- гаркнув майстер-зіллєвар, -- це складне зілля, і якщо
ви не зможете зосередитися, то нашкодите не тільки собі, а й вашим однокласникам.
Залиштеся після заняття.

// 5947
//The last four words didn’t help her any, but she tried harder, and managed to
//get through the day without melting anyone.
Останні три слова зовсім не допомогли, проте вона доклала всіх зусиль і
дожила цей день, нікого не розплавивши.

// 5948
//After class, Alissa approached the desk. Part of her wanted to stand there
//meekly with her face abashed and her hands clasped penitently behind her back,
//just in case, but some quiet instinct told her this might be a __bad
//idea__. So instead she just stood there with her face neutral, in a posture that
//was very proper for a young lady, and said, “Professor?”
Після заняття Аліса підійшла до стола. Якась її частина хотіла покірно стати
там зі збентеженим обличчям і смиренно закласти руки за спину -- про всяк
випадок, однак тихий внутрішній голос підказував, що це погана ідея. Тож
натомість вона просто безвиразно прибрала позу, що
дуже личила чемній юній леді.

-- Професоре? -- звернулася вона.

// 5949
//“Miss Cornfoot,” Snape said without looking up from the sheets he was grading,
//“I do not return your affections, I begin to find your stares disturbing, and
//you will restrain your eyes henceforth. Is that quite clear?”
-- Міс Корнфут, -- Снейп не відвів погляду зі сторінок, на яких
проставляв оцінки. -- Я не поділяю ваших почуттів і починаю тривожитися через ваші
витріщання, тож віднині ви триматимете свої очі при собі. Зрозуміло?

// 5950
//“Yes,” said Alissa in a strangled squeak, and Snape dismissed her, and she fled
//the classroom with her cheeks flaming like molten lava.
-- Так, -- здавлено пискнула Аліса.

Снейп її відпустив. Вона кинулася з класу, щоки її пашіли, немов розплавлена
лава.
